\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
\usepackage[scale=2]{ccicons}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{backgroundColour},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt, 
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

\lstdefinestyle{CStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=C
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
backgroundcolor=\color{gray97},
}

\lstdefinestyle{C}
{language=C,
}


\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{CanvasBG}{HTML}{FAFAFA}

% From the official style guide
\definecolor{UnccGreen}{HTML}{00703C}
\definecolor{UnccGold}{HTML}{B3A369}
\definecolor{UnccLightGreen}{HTML}{C3D7A4}
\definecolor{UnccYellow}{HTML}{F0CB00}
\definecolor{UnccOrange}{HTML}{F3901D}
\definecolor{UnccLightYellow}{HTML}{FFF6DC}
\definecolor{UnccBlue}{HTML}{00728F}
\definecolor{UnccPink}{HTML}{DE3A6E}
\definecolor{White}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{LightGray}{HTML}{DDDDDD}

% Supporting Color Palette
\definecolor{WarmGray}{HTML}{696158}
\definecolor{StoneGray}{HTML}{717C7D}
\definecolor{DarkGreen}{HTML}{2C5234}
\definecolor{LightGreen}{HTML}{509E2F}
\definecolor{BrightGold}{HTML}{F0CB00}

% Screamers
\definecolor{Royal}{HTML}{72246C}
\definecolor{Ocean}{HTML}{006BA6}
\definecolor{Flash}{HTML}{B52555}
\definecolor{Citrus}{HTML}{FFB81C}
\definecolor{Spring}{HTML}{CEDC00}

% Serenity
\definecolor{Garden}{HTML}{B7CE95}
\definecolor{Sand}{HTML}{F0E991}
\definecolor{Bloom}{HTML}{F1E6B2}
\definecolor{Clay}{HTML}{B7B09C}
\definecolor{Cloud}{HTML}{BAC5B9}

% Set colors here
\setbeamercolor{frametitle}{bg=UnccGreen}
\setbeamercolor{progress bar}{bg=BrightGold, fg=UnccGreen}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=Flash}

\setbeamercolor{block title}{bg=LightGreen, fg=White}
\setbeamercolor{block title example}{bg=Ocean, fg=White}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=Citrus, fg=White}
\setbeamercolor{block body}{bg=CanvasBG}

\metroset{titleformat=smallcaps, progressbar=foot}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\title{Análisis Térmico}
\subtitle{Introducción}
% \date{\today}
\date{}
\author{Diego Andrés Restrepo Leal\\ \texttt{diego.restrepoleal@campusucc.edu.co}}
\institute{Programa de ingeniería electrónica\\ Facultad de ingeniería\\ Universidad Cooperativa de Colombia}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Tabla de contenido}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents%[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Preguntas}
\begin{frame}{Pregunta 01}
¿Cierto o falso? La temperatura es una medida de la energía cinética total de una sustancia.
\end{frame}
\begin{frame}{Pregunta 02}
Imagina que pones 1 L de agua durante cierto tiempo sobre una llama, y que su temperatura aumenta 2°C. Si pones 2L de agua al mismo tiempo sobre la misma llama, ¿cuánto subirá su temperatura?
\end{frame}
\begin{frame}{Pregunta 03} 
Si una canica en movimiento rápido golpea un grupo de canicas en movimiento lento,
	\begin{itemize}
		\item ¿La canica rápida normalmente aumentaría o disminuiría su rapidez?
		\item ¿Cuál(es) pierde(n) energía cinética y cuál(es) gana(n) energía cinética, la canica que al principio se movía con rapidez, o las lentas?
		\item ¿Cómo se relacionan estas preguntas con la dirección del flujo del calor?
	\end{itemize} 
\end{frame}
\begin{frame}{Pregunta 04}
De un horno se sacan al rojo vivo un alfiler y un tornillo grande, ambos de acero. Ambos
tienen la misma temperatura y se dejan caer en recipientes idénticos con la misma cantidad
de agua a la misma temperatura. ¿Cuál aumentará más la temperatura del agua?
\end{frame}
\begin{frame}{Pregunta 05}
La capacidad calorífica específica de cualquier sustancia se define como la
cantidad de calor requerida para cambiar 1 grado la temperatura de una
unidad de masa de sustancia.
\hfill \break

¿Qué tiene más capacidad calorífica específica, el agua o la arena?
\end{frame}
\begin{frame}{Pregunta 06}
¿Por qué una rebanada de sandía (patilla) permanece fría durante más tiempo que los sandwich,
si ambos se sacan al mismo tiempo de una nevera de un día caluroso?
\end{frame}
\begin{frame}{Pregunta 07}
¿Por qué es aconsejable dejar que las líneas telefónicas tendidas entre postes cuelguen en verano?
\end{frame}

\begin{frame}{Respuesta 01}
Falso. La temperatura es una medida de la energía cinética de traslación promedio (¡no
total!) de las moléculas de una sustancia. Por ejemplo, hay el doble de energía cinética
molecular en 2 litros de agua hirviente que en 1 litro, pero las temperaturas son iguales
en los dos casos, porque la energía cinética de traslación promedio por molécula es
igual en ambos casos.
\end{frame}
\begin{frame}{Respuesta 02}
Su temperatura sólo subirá 1°C, porque hay el doble de moléculas en 2L de agua, y cada una sólo recibe en promedio la mitad de la energía.
\end{frame}
\begin{frame}{Respuesta 03}
La canica que se mueve rápido pierde rapidez al golpear a las que se muevan más
lento. Cede algo de su energía cinética a las más lentas. Así sucede con el flujo de
calor. Las moléculas con más energía cinética, al estar en contacto con moléculas
con menos energía cinética, les ceden algo de su exceso de energía a las menos
energéticas. La dirección de la transferencia de energía es de caliente a frío. Sin
embargo, tanto para las canicas como para las moléculas, la energía total antes y
después del contacto es la misma.
\end{frame}
\begin{frame}{Respuesta 04}
El trozo más grande de acero (el tornillo) tiene más energía interna para ceder al agua,
y la calienta más que el alfiler. Aunque tienen la misma temperatura inicial (la misma
energía cinética promedio por molécula), el tornillo, con más masa, tiene más moléculas
y, por lo tanto, mayor energía total (energía interna).
\end{frame}
\begin{frame}{Respuesta 05}
El agua tiene la mayor capacidad calorífica específica, tiene mayor inercia térmica, y
le toma mayor tiempo entibiarse a la luz solar y enfriarse en una noche fría. La arena
tiene menor capacidad calorífica, lo cual se manifiesta en la rapidez con la que se
calienta la playa con el Sol durante el día, y en la rapidez con que se enfría por la noche.
\end{frame}
\begin{frame}{Respuesta 06}
El agua de la sandía tiene más “inercia térmica” que los ingredientes de los sandwich,
y se resiste mucho más a los cambios de temperatura. Esta inercia térmica es su capacidad calorífica específica.
\end{frame}
\begin{frame}{Respuesta 07}
Las líneas telefónicas son más largas en verano, cuando están más calientes; y más
cortas en invierno, cuando están más frías. Por lo tanto, cuelgan más en los días
calurosos de verano que en invierno. Si las líneas telefónicas tendidas no cuelgan lo
suficiente en el verano, podrían contraerse demasiado y romperse durante el invierno.
\end{frame}

\end{document}
